\documentclass[twocolumn]{article}

\usepackage[top=1in, bottom=1.25in, left=1.25in, right=1.25in]{geometry}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphics}


\title{Apresentação de artigos: Introdução a arquitetura IA-64}

\author{Evandro Chagas Ribeiro da Rosa}

\begin{document}
\maketitle

\section{Artigo}
O texto a seguir visa apresentar um resumo do Artigo \textit{INTRODUCING THE IA-64 ARCHITECTURE}\cite{877947}

\section{\textit{Background} e Objetivo}
IA-64 tem o objetivo de trazer \textit{instruction-level parallelism} (ILP) para computadores de proposito geral.

O time de arquitetura HP-Intel IA-64 incorpora \textit{feedback} de designers de compiladores e processadores para trazendo um poderoso leque de \textit{features} iniciais, e ao mesmo tempo preparando terreno para futuras expansões.

\section{Básico sobre a arquitetura}

A arquitetura as seguintes capacidades:

\begin{itemize}
  \item endereçamento de 64-bits,
  \item grande numero de registradores acessíveis ao compilador,
  \item um numero suficientes de bits para comunicação do compilador com o hardware, e
  \item a capacidade de explorar um numero arbitrariamente grande de ILP\@. 
\end{itemize}


\subsection{Banco de registradores}

Em termos de registradores a arquitetura prove:

\begin{itemize}
  \item 128 registradores de proposito geral de 65-bits, sendo 64-bits para informação mais o \textit{not-a-thing} (NaT) bit,
  \item 128 registradores de ponto flutuante de 82-bits,
  \item ate 128 registradores de proposito especifico de 64-bits, que são usados para suportar \textit{features} da arquitetura,
  \item 8 registradores de \textit{branch} de 64-bits, usados para chamadas de procedimento e retorno, e
  \item 64 registradores de predicado de 1-bit, para resultado de condicionais.
\end{itemize}

\subsection{Codificação das instruções}
O IA-64 usa uma codificação de 128-bits chamadas \textit{bundle}, que armazena 3 instruções de 41-bits mais 5-bits que ajudam na decodificação e marcam o final de um grupo de instruções que podem ser executadas em paralelo,

Cada instrução de 41-bits e dividida em 14-bits para opcode, 3 campos de 7-bits para os registradores de proposito geral ou de ponto flutuante e mais 6-bits para um registrador de predicado.

\section{Distribuição de responsabilidades}
Um dos objetivos do IA-64 é dividir melhor oque deve ser feito em tempo de compilação e oque deve ser feito em tempo de execução.

\subsection{ILP}
Processadores atuais possuem um paradigma de execução em ordem da instruções, porem para garantir uma boa performance é necessário que a microarquitetura suporte emissão múltipla e execução fora de ordem.

O IA-64 possuem um paradigma de execução em paralelo das instruções, para isso o compilador criar grupos de instruções, as quais podem ser executado em paralelo. Apesar de parecer um trabalho a mais para o compilador, eles já fazem esse tipo de agrupamento.

\subsection{Paralelismo no controle de fluxo}
É comum encontrar estruturas condicionais com condições complexas, que normalmente são executados com teste e \textit{branch} ou estruturar com múltiplos \textit{branch} como \texttt{if elsif else}. Para isso o IA-64 combina os registradores de predicados e a possibilidade executar \texttt{AND}'s e \texttt{OR}'s em paralelo para, se possível, executar todos os possíveis fluxos de execução em paralelo, e descartar os quais não deferiam ser executados, eliminando assim a necessidade de \textit{branchs} em muitas ocasiões.

\subsection{Influenciando eventos dinâmicos}
Algumas atividade como \textit{branch predication}, cache de instruções e cache de dados são melhor gerenciadas pelo hardware. Porem o IA-64 estende isso possibilitando ao compilador passar dicas de como o código pode se comportar, assim o hardware consegue gerenciar esses recursos mais eficientemente.

\section{Controle de especulação}
A arquitetura IA-64 pode reduzir o efeito de muitas \textit{branch} simplesmente removendo-a, porem nem toda \textit{branch} pode ou deve ser removida.

Como normalmente instruções de \textit{load} possuem a maior latência entre as outras instruções, seria interessante podermos executa-la antes de algum \textit{branch}, para se caso ele fosse tomada o \textit{load} já teria sido executado. Porem caso algum programa tente ler um posição de memoria que não lhe pertença, ele deve ser terminado, assim restringindo restringido a movimentação da instrução.

Para resolver isso o IA-64 possui instruções chamas \textit{speculative loads} onde, por exemplo, podemos coloca-la antes de um \textit{branch} e caso ela leia um endereço de memoria que não lhe pertença, ao invés de jogar uma exceção ela apenas marca momo 1 o NaT do registrador destino, caso o \textit{branch} seja tomado uma instrução de checagem é colocado no lugar onde deveria ser feito o \textit{load}, caso o NaT esteja como 1 um é chamado um função para tratar esse erro.

Por exemplo, caso um \texttt{add} possua um operando com o bit NaT como 1, ele é propagado para o registrador destino.

\subsection{Especulação de dados}
Outra questão que atrapalha o paralelismo são os ponteiros, pois não podemos reordenar uma instrução de \textit{load} que vem depois de um \textit{store}, pois não podemos garantir que as duas instruções não referenciam o mesmo endereço de memoria.

Para resolver isso o IA-64 possui instruções chamadas de \textit{advenced load}, onde podemos reordenar uma instrução de \textit{load} que venha logo apos uma instrução de \textit{store}.

Quando executado o \textit{advenced load} é feito um registro na \textit{advenced load address table} (ALAT) é feito. Então quando um \textit{store} é executa ele remove todas as entradas a qual os endereços se sobreponham, logo apos é colocado uma instrução de checagem que verifica se o endereço do \textit{load} foi modificado, caso for, executa o código de correção devido.
\section{Modelo de registradores}
O IA-64 possui 128 registradores de proposito geral, sendo 32 (\texttt{r0} até \texttt{r31}) registradores estáticos, como encontramos na maioria das arquiteturas RISC, e 96 (\texttt{r23} até \texttt{r127}) de pilha, que são controlados pelo hardware.

Isso prove ao compilador a sensação de infinitos registradores, entre chamadas de procedimento, para isso é usado um função de alocação, no qual reserva dois espaços de registradores, \textit{out} e \textit{local}. Em uma chamada de procedimento os registradores \textit{out} são movidos começando no registrador \texttt{r32}, neles são colocados os argumentos do procedimento. O novo procedimento então pode alocar registradores para ele, assim quando retornar, o contexto da função chamadora é retornado.

Isso reduz por volta de 30\% dos \textit{load} e \textit{store} de um programa. 

\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{ref}

\end{document}

